# Installer Docker

Installer les applications de base :

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo apt install docker.io curl openssh-server ca-certificates postfix mailutils
```

![Fenêtre d'information Postfix à valider](images/postfix_1.png)![Type de serveur de messagerie Local](images/postfix_2.png)![Nom de courrier courriel.domaine-perso.fr](images/postfix_3.png)

Autorisez le compte utilisateur à utiliser docker :

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo usermod -aG docker $USER
```

Démarrez le service docker et ajoutez-le au démarrage du système :

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo systemctl start docker
```

Vérifiez le bon fonctionnement du service docker à l’aide de la commande `systemctl` ci-dessous.

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ systemctl status docker
● docker.service - Docker Application Container Engine
     Loaded: loaded (/lib/systemd/system/docker.service; enabled; vendor preset: enabled)
     Active: active (running) since Fri 2020-10-09 11:07:10 CEST; 47s ago
TriggeredBy: ● docker.socket
       Docs: https://docs.docker.com
   Main PID: 6241 (dockerd)
      Tasks: 12
     Memory: 38.6M
     CGroup: /system.slice/docker.service
             └─6241 /usr/bin/dockerd -H fd://
--containerd=/run/containerd/containerd.sock
q
```

Activez le service au démarrage.

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo systemctl enable docker
utilisateur@MachineUbuntu:~$ ip a
…
4: docker0: <NO-CARRIER,BROADCAST,MULTICAST,UP> mtu 1500 qdisc noqueue state DOWN group default qlen 1000
  link/ether 02:42:a3:0c:9c:fb brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
  inet 172.17.0.1/16 brd 172.17.255.255 scope global docker0
    valid_lft forever preferred_lft forever
  inet6 fa80::42:a3ff:fe0c:9cfb/64 scope link
    valid_lft forever preferred_lft forever
…
```

Éditer «**/etc/bind/named.conf.option**» pour ajouter l’interface de docker

```c
options {
    directory "/var/cache/bind";

    // Pour des raisons de sécurité.
    // Cache la version du serveur DNS pour les clients.
    version "Pas pour les crackers";*

    listen-on { 127.0.0.1; 10.10.10.1; 172.17.0.1; };
    listen-on-v6 { ::1; fd00::; fe80::42:a3ff:fe0c:9cfb; };

    // Optionnel - Comportement par défaut de BIND en récursions.
    recursion yes;

    allow-query { 127.0.0.1; 10.10.10.1; ::1; fd00::; 172.17.0.0/16; fe80::42:a3ff:fe0c:9cfb; };

    // Récursions autorisées seulement pour les interfaces clients
    allow-recursion { 127.0.0.1; 10.10.10.0/24; ::1; fd00::/8; 172.17.0.0/16; fe80::42:a3ff:fe0c:9cfb; };

    dnssec-validation auto;

    // Activer la journalisation des requêtes DNS
    querylog yes;
};
```

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo named-checkconf
```

Redémarrer votre Ubuntu pour valider les modifications

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ reboot
```
